# Компоненты
Распределенная сборка строится на двух компонентах: icecc и ccache

## Icecc
Icecc - это система распределенной сборки, разработанная проектом SUSE на основе distcc. В состав системы входит worker, выполняющий задачи по сборке, и централизованный планировщик, который получает задачи и направляет из worker'ам. При компилировании очередной единицы трансляции icecc выполняет локально только те действия, которые невозможно перенести на удаленную машину: препроцессинг и линковку, а саму компиляцию поручает удаленным узлам.

## ccache
ccache позволяет кэшировать каждый собранный объектный файл, что позволяет использовать его повторно при сборках той же самой единицы трансляции. При вызове компилятора ccache перехватывает этот вызов и проверяет наличие объектных файлов в кэше и, если данные в кэше есть, то возвращает их, иначе вызывает сам компилятор. В ccache 4.4+ появилась возможность использования вторичных кэшей, которые можно вынести на отдельный сервер. В данный момент один из таких кэширующих серверов работает в локальной сети организации, что позволит всем заинтересованным разработчикам обмениваться кэшем для общего ускорения сборки.

# Цифры

Сборка тестового проекта:

* clang13 (3 потока): 22:57.
* clang13 + icecc (15 потоков на 11 ядрах): 12:15 (-46%)
* clang13 + ccache (3 потока, горячий кэш): 1:36 (-93%)

# Настройка

## Icecc
Для работы с icecc необходимо запустить демона ```iceccd```, так как через него будет происходить обмен с планировщиком. Для упрощения запуска был подготовлен system.d unit, который необходимо сохранить под именем ```/etc/systemd/system/iceccd.service```
```
[Unit]
Description=iceccd
[Service]
User=root
Type=simple
ExecStart=/opt/dev_toolchain/bin/iceccd -vvv -s <server_ip> -m 3
Restart=on-failure
RestartSec=10
[Install]
WantedBy=multi-user.target
```
После этого сервис можно запустить командой:
```sh
sudo systemctl start iceccd
sudo systemctl enable iceccd # Для запуска при старте системы
```

## ccache
ccache готов для работы сразу, так как имеет необходимые значения по умолчанию, но для работы со вторичным кэшем необходимо передать ему некоторую дополнительную информацию. Для этого был подготовлен конфигурационный файл, который необходимо сохранить под именем ```~/.ccache/ccache.conf```
```
max_size=5G
base_dir=/home
secondary_storage=http://<web_dav_ip>:<web_dav_port>
```

# Использование
Использование данных программ заключается в оборачивании вызовов компилятора. В проектах на CMake для этого необходимо при конфигурировании проекта передать дополнительную опцию ```CMAKE_CXX_COMPILER_LAUNCHER```:
```sh
cmake ../ -DCMAKE_CXX_COMPILER_LAUNCHER=/opt/dev_toolchain/bin/icecc
cmake ../ -DCMAKE_CXX_COMPILER_LAUNCHER=/opt/dev_toolchain/bin/ccache
```

Для каждой утилиты в отдельности настройка тривиальна, но, чтобы использовании их совместно, нужно совершить дополнительные действия. Во-первых, в ```CMAKE_CXX_COMPILER_LAUNCHER``` нужно указать ```ccache```, так как это позволит полностью убрать этап сборки, если информация есть в кэше. Во-вторых, указать ```ccache```, что далее следует запускать не компилятор, а другую обертку. Сделать это можно с помощью переменной окружения ```CCACHE_PATH```:
```
export CCACHE_PATH=/opt/dev_toolchain/bin/icecc
```
Данная команды установит переменную только для текущей терминальной сессии. Чтобы добавить глобально нужно добавить эту команду в ```~/.bashrc```.

## QtCreator
QtCreator позволяет настраивать различные наборы для быстрого использования. Они хранят информацию о компиляторах, переменных окружения, переменных, передаваемых в cmake при конфигурировании. Для удобства был подготовлен набор профилей, в которых помимо стандартного комплекта с gcc 8.3 есть версии с icecc, ccache и icecc+ccahce. Найти их можно в папке ```QtCreator```.

Для установки:

1. Сделать резервную копию файлов  
    ~/.config/QtProject/qtcreator/profiles.xml  
    ~/.config/QtProject/qtcreator/toolchains.xml
2. Заменить файлы на вариант из этой директории.

После внесения изменений может потребоваться выбрать новый комплект у проектов.

# Документация
Документацию по проектам можно найти по ссылкам ниже.  
[icecc](https://ccache.dev/manual/4.4.2.html)  
[ccache](https://github.com/icecc/icecream)
